<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://blog.gavln.com</id>
    <title>Gavin notes</title>
    <updated>2020-05-29T14:25:42.354Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://blog.gavln.com"/>
    <link rel="self" href="https://blog.gavln.com/atom.xml"/>
    <logo>https://blog.gavln.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://blog.gavln.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Gavin notes</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[个人保险]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/personal-insurance/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/personal-insurance/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T06:12:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>保险，在法律和经济学意义上，是种风险管理方式，主要用于经济损失的风险。保险被定义为透过缴纳一定的费用，将一个实体潜在损失的风险向一个实体集合的平均转嫁。 --维基百科</p>
<p>保险通俗地讲，即一个人或标的物无法承担风险，而以货币形式平摊风险的机制。生活中充满各种风险，无论这项风险的大小，而人们一旦无法承担这份风险，则会想办法将风险或损失降到最低。这时无法承担风险的人们（赌徒）一般会向保险公司（庄家），签一份承保书（对赌协议），而保费则是赌注，保险赔款则是赢的钱，赌具则是被保人。</p>
<p>保险和赌博的区别很微妙，但还是能区分开的。赌博创造了一个新的风险，保险是处理一个存在的风险的机制。第二，赌博一方的损失则是另一方的的收益；而保险合约的双方都不能由于损失得到更多的收益。所以赌博的庄家和闲家，双方都希望对方损失；而保险合约的双方都希望能避免对方的损失。</p>
<p>现代社会保险无处不在；出门乘坐公共交通工具，花2块钱买车票，可能背后公交公司会花0.5元为乘客向保险公司买一份保险，因为公交公司无法承担这份风险。换句话买车票时同时也买了一张看跌期权。</p>
<p>强质性保险不讨论，说说个人商业保险。</p>
<p>生活中，个人买保险无非希望保障三大方向：寿命、意外、医疗。一般分为寿险、重疾险、大病医疗险、普通医疗险、意外险等。除此之外，不要考虑其他任何险种。</p>
<p><strong>千万别买理财险</strong></p>
<p>那什么是理财险呢？我对理财险定义有以下几个特点。宣传文案中包含有 <strong>返还、万能险、分红、领钱、收益、保本、教育金、XX定期寿险、XX重疾险</strong> 等投资理财类字眼的商业保险产品。印象里中国平安保险的平安福寿安康险是最坑的，读者可以去仔细看看其中的条款细节。</p>
<p>理财险从字面意思理解，理财 + 保险；像极了小孩才做选择，成年人我都要的想法。买这种保险的朋友的出发点是两边的好处都想占，但通常两边的好处都得不到。因为理财险用于理财，年化收益极低，基本没有赚头，这还没有考虑通货膨胀、复利等情况；有些甚至80岁以后才能收回，流动性基本为零，比不动产还不动产。而用于保险，保费太高，保额太低，相比于纯消费型保险基本没有意义。具体的可以拿综合理财险、纯寿险、纯重疾险、纯医疗险来对比保额、保费、保障期限等对比结果。理财就是理财，不要和保险混为一谈。理财有无数种办法，为什么想不开买理财险？保险就是保险，投保的跟本目的是一份保障，即人生中无法承担的风险通过一定的成本（保费）转移给保险公司，在出现风险的时候获得赔付。</p>
<p>重要的事情再说三遍：<br>
不要买理财险<br>
不要买理财险<br>
不要买理财险</p>
<p>如何挑选保险？请一字不漏读条款，理解条款。还要清楚保障期、认可医院、等待期、重疾种类、是否允许叠加等等。不清楚条款、合同，直接买了。真的是不割你，割谁呀？如果认为挑选保险也要图省事的话，等到真出事的时候，就会发现一点都不省事，理赔难、拒赔、赔额低、条款坑，那时哭了都没用。挑选合适、需要的险种，普通家庭还需要考虑家庭成员购买的必要程度和优先级。</p>
<p><strong>保险的本质，即将小概率但难以承受的风险，有偿转移给保险公司</strong>。不要想着买保险就是买个心安，风险发生时，保险起的作用只是将低损失而已并不是消除风险。</p>
<p>但愿读者买了保险也用不上。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《饥饿的盛世》摘录]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/《饥饿的盛世》摘录/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/《饥饿的盛世》摘录/">
        </link>
        <updated>2020-05-12T08:37:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>提起乾隆，人们通常想起的第一反应是：康雍乾盛世、十全老人、文字狱、长寿、仪罪银、白莲教，其他就一片空白了。</p>
<p>偶然看到《饥饿的盛世》，主标题和副标题引起我的注意就开始翻了起来。书中主要记录乾隆生前主要事件。这本书是一口气看完的，虽然内容过于零散，立场明显，但很多材料取自史实，因果关系清晰，分析也有理有据。内容也不会太干，沾点水看的更爽。书中频繁出现一个时间：乾隆十三年。</p>
<p>从书中摘录以下内容：</p>
<ol>
<li>
<p>继承人<br>
康熙皇帝在畅春园病重，知其不能起，召来阁老马齐，对他说：“我的第四子最贤，我死后立为嗣皇。胤禛第二子弘历有英雄气象，必封为太子。”乃以为君臣不易之道，平治天下之要，训诫胤禛。解脱其头项所挂念珠，对胤禛说：“此乃顺治皇帝临终时赐朕之物，今我赠尔，有意存焉，尔其知之……”言讫而逝。（《朝鲜李朝实录》）</p>
<p>宝亲王皇四子弘历秉性仁慈，居心孝友，圣祖皇考于诸孙之中最为钟爱，抚养宫中，恩逾常格。雍正元年八月间，朕于乾清宫召诸王满汉大臣入见，面谕以建储一事，亲书谕旨，加以密封，收藏于乾清宫最高之处，即立弘历为皇太子之旨也。其后仍封亲王者，盖令备位藩封，谙习政事，以增广识见，今既遭大事，著继朕登极，即皇帝位。（《清世宗实录》）</p>
</li>
<li>
<p>关于母子<br>
从第一个专权的太后吕雉到乾隆皇帝的祖奶奶孝庄皇后，历史上母后专权和外戚乱政之事几乎每代都有。千里之堤，毁于蚁穴；人无远虑，必有近忧。</p>
</li>
<li>
<p>关于兄弟<br>
但一旦乾隆登上了皇位，兄弟关系马上发生了变化。君臣之分压倒了兄弟之情，提防之意压倒了亲爱之心。和想做“孝子”的愿望一样强烈，乾隆希望他以一个仁爱的“皇帝哥哥”的形象被载入史册，但是，这一点并不容易做到。</p>
</li>
<li>
<p>关于皇族<br>
从努尔哈赤时期起，亲贵们已经习惯手握重权，如今突然让他们无所事事，不免要说说怪话，发发牢骚。</p>
</li>
<li>
<p>关于友谊<br>
但随着皇帝下定决心铲除宗室干政的旧习，福彭的命运也就被意外地决定了。后来他只管理过正黄旗、正白旗事务，一直不曾大用。</p>
</li>
<li>
<p>关于太监<br>
由于时刻提防，坚持不懈，所以终乾隆朝六十年，太监们始终没有对皇权构成任何干扰和威胁。</p>
</li>
<li>
<p>关于君臣<br>
他明白这是因为从那一刻起，他手里握住了他们的一切：从官爵荣辱到身家性命。他成了他们的“主子”，他和他们的关系，就是主人和狗的关系。</p>
<p>经过元代蒙古人的高压，明代太祖皇帝的挫辱，清代开国过程的屠杀，中国官僚集团的素质和心态已经大大不同于唐宋时期的士人，他们整体上放弃了人格尊严，放弃了社会理想，蜕变成了唯利是图的“奴才”。</p>
<p>韩非子因此说，君主要控制臣民，不能全凭道德教化，更无须“养恩爱之心”，而是应该手握“法”、“术”、“势”三种缰绳和鞭子，通过严刑峻法来强化权力的威慑力量，使臣民不敢乱说乱动。“刑胜而民静，赏繁而奸生。故治民者，刑胜治之首也；赏繁乱之本也。”（《韩非子·心度》）</p>
</li>
<li>
<p>准噶尔<br>
准噶尔四部中，除了杜尔伯特部，其他三部都是屡降屡叛，让乾隆吃尽苦头。经过深思熟虑，他做出了一个惊人决定，种族灭绝。</p>
<p>数千名大清兵丁在这个季节里进行着一场盛大的围猎。他们围猎的对象不是动物，而是人类，是新疆准噶尔部落的蒙古族平民。</p>
<p>平定新疆之后，他大力扶植伊斯兰世界世俗贵族伯克的力量，禁止阿訇干涉政治，高明地抑制了伊斯兰教的活力。</p>
</li>
<li>
<p>关于夫妻<br>
随着岁月流逝，皇帝日渐觉得皇后的娴静、温柔、持重，不急不躁不妒，像一块贴身的玉石，时刻调适着他的政治体温。共同生活的时间越久，他们相处得越谐和，相互能读懂对方每一个细微的表情和动作，知道彼此的内心需要</p>
</li>
<li>
<p>儿子<br>
对儿子，他却一直板着面孔。为防止历代争储故事重演，乾隆对皇子们管束极为严厉。限制之严，待遇之低，超过了中国历史上任何一个时期。他的长子因为在嫡母的丧礼上表现得不够悲痛而受到他的严厉斥责，并因此惊惧而死。</p>
</li>
<li>
<p>女儿<br>
对女儿，他慈祥可亲，甚至俯首甘为孺子牛。</p>
</li>
<li>
<p>文字狱<br>
对知识分子，他前期宽容大度，为雍正时期的几起文字狱翻案，增开特科、恩科，增加入学名额，一时让人感觉春风拂面。后期他却成了中国历史上最残忍、最疯狂的文字狱制造者。</p>
</li>
<li>
<p>私欲<br>
皇帝过度收受贡品，本身就是一种严重腐败行为。</p>
<p>陈辉祖当然难逃一死。不过皇帝和大臣为了争夺一个犯官的财产，一个急赤白脸，一个形同鼠窃，在中国政治史上留下了难得的荒唐镜头。</p>
</li>
<li>
<p>贪腐<br>
康雍两朝，举朝视贪腐如仇敌。到了乾隆朝，大家对腐败已经不以为耻，反以为常。</p>
</li>
<li>
<p>平民<br>
对“顺民”，他“爱民如子”，经常为民间疾苦而动容落泪。他慷慨地普免天下钱粮，豁免穷困百姓的税赋，在灾荒之时，不遗余力放赈救灾。</p>
<p>对敢于反抗的“刁民”，他却蛮不讲理。老百姓无论被贪官污吏如何压榨剥削，走投无路，也只能听天由命，不得“越级上访”。对于群众聚众抗议，维护自己的权利，他总是视如大敌，一再强调要“严加处置”，甚至“不分首从，即行正法”。</p>
<p>通过这些惨案，皇帝严肃提醒底层民众，国家不需要任何底层社会的自发政治热情，只需要他们的驯服和沉默。</p>
<p>乾隆时代的中国人，是“做稳了的奴隶”，只许有肠胃，不许有头脑。</p>
</li>
<li>
<p>上访<br>
对于这些告御状的人，他一直有一种异样的感觉。也许他们所说都是实话，但他们的眼神里透露的却都是执拗和不驯服。敢于向自己的父母官叫板，敢于和皇帝的眼睛对视，可见他们平日就并非安分守己之辈。如果天下沧海横流，正是这些人会铤而走险。对他们进行鼓励，无疑是给国家政治埋下不稳定因素。因此，历史上有一些皇帝喜欢搞一些御前判案为民申冤的“政治秀”，乾隆却从不这样做。</p>
<p>乾隆认为,这种情况下,群众有权利上访。但是,必须在国家政策规定内,一级一级来,不能“越级上访”,更不能采取“聚集”、“闹事”等危险手段。</p>
</li>
<li>
<p>闭关<br>
京城为万方拱宸之区，体制森严，法令整肃，从无外藩人等在京城开设货行之事……天朝疆界严明，从不许外藩人等稍有越境掺杂。是尔国欲在京城立行之事，必不可行。</p>
<p>中国对外部世界一直是怀抱着相当兴趣的。汉武帝多次派人外出探险，与欧洲遥通声息。唐代开始，中国对外贸易已经相当繁荣，“自伊吾以西，波斯以东，商旅相继，职员不绝”。各色人种的商人聚集长安，一直是大唐开放气派的一个标志性证明。两宋海外贸易更为繁荣，数代皇帝对外贸都十分重视。北宋神宗曾说：“东南利国之大，舶商亦居其一焉。”因而他要求臣下“创法讲求”，以“岁获厚利”。南宋偏居东南一隅，对海外贸易的依赖性更强。宋高宗说：“市舶之利最厚，若错置合宜，所得动以百万计”, “市舶之利，颇助国用。宜循旧法，以招徕远人，阜通货贿。”南宋外贸收入在国家财政中占据了相当大的比重。</p>
</li>
<li>
<p>太上皇<br>
在退位之后接待朝鲜使臣的时候，他又明确向各国宣称：“朕虽然归政，大事还是我办。”</p>
</li>
<li>
<p>白莲教<br>
可以说，正是这次起义，彻底撕掉了“盛世”的最后一层面纱，宣告了乾隆盛世的结束。大清王朝在这场战争中元气丧尽，从此一蹶不振，再也没有了往日的荣光。</p>
</li>
<li>
<p>鸦片战争<br>
当然在开始流血之前，我们可以建议中国进行谈判。但我很了解这个民族的性格，很了解对这个民族进行专制统治的阶级的性格，我肯定：如果我们想获得某种结果，谈判的同时还要使用武力炫耀。</p>
</li>
<li>
<p>英国人眼中的康乾盛世<br>
中国的历史从本质上看是没有历史的；它只是君主覆灭的一再重复而已。任何进步都不可能从中产生。</p>
<p>中华帝国只是一艘破败不堪的旧船，只是幸运地有了几位谨慎的船长才使它没有沉没。它那巨大的躯壳使周围的邻国见了害怕。假如来了个无能之辈掌舵，那船上的纪律与安全就都完了。</p>
<p>英国人很容易地了解到，在中国，所有的富人几乎同时都是权力的所有者。也就是说，中国人的财富积累主要是靠权力来豪夺。</p>
<p>乾隆的“盛世监狱”精心塑造出来的国民，固然是驯服、听话、忍耐力极强，却无法挺起腰板，擦亮眼睛，迎接扑面而来的世界大潮。</p>
</li>
</ol>
<p>（完）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你被监视着]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/you-are-being-watched/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/you-are-being-watched/">
        </link>
        <updated>2020-04-24T08:34:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>珍爱生活：远离国产流氓软件</p>
<p>众所周知国内软件的毒瘤简直不能太恶心：每个流氓软件都要给自家的用户当成猪，等猪养肥了就好宰。互联网行业国内起步晚，很多软件模式都是copy to china。因为墙的原因，互联行创业者无非就是将国外那套搬过来翻译一下而已。临摹抄袭还不算，连抄都抄不好还要给自家圈地。争相圈到自家猪圈里喂屎。</p>
<p>国内的商业软件是绝对不能信任的，基本上总带有一股流氓的特性，不是偷隐私就是给你推广告，更可能会在不告知你的情况下将你的设备安装P2P节点，甚至监控你的生活等。主系统从Windows系统切换到Linux有段时间了。当时换系统的理由有以下几点：<br>
1.因为我是从事后端相关开发的，很多开源库的支持顺序Linux &gt; OS X &gt; Windows。<br>
2.受够了和国产软件斗智斗勇，有这时间精力我更愿意下一盘棋。</p>
<p>但由于办公不得不使用微信、QQ之类的软件，还得在VirtualBox装上Windows再装这些流氓软件。这也挺讽刺，工作协作不是用邮件、Trello等等。而且工作模式完全依靠同事同步模式，而不是以一种类似异步的模式进行。回到主题，能用web服务的就是用web服务而尽量不用客户端，如果web服务不提供https那不用也罢，毕竟都2020年了。</p>
<p>在Android端就更恶心了，国内Android软件一些特点：<br>
1.索要权限不合理，不给权限不让运行。<br>
2.后台任务唤醒运行，占用资源，耗电。<br>
3.臃肿无比，尽搞一些用不到的服务。<br>
4.注册服务，嵌入第三方SDK收集隐私。<br>
5.互相唤醒。<br>
……</p>
<p>如果用iOS，iCloud运营商应该选择境外。</p>
<p>百度李彦宏曾说过：“中国人对隐私问题的态度更加开放，相对来说也没那么敏感。如果他们可以用隐私换取便利和效率，在很多情况下他们就愿意这么做”。隐私和便利似乎两者不可兼得的，我选择隐私。每次安全事件泄漏，这已经很足以说明问题。如果某家公司的某款产品出现过安全问题，那么通常会将那家公司列入黑名单恨屋及乌嘛。如果那片土地反复出现同类事情，就不能怪别人地图炮了。</p>
<p>原则上尽量使用开源的软件，隐私的信息只放在自己知道的地方。别想着肉身在墙内，信息放在墙外服务商那就安全了，毕竟谁能保证呢？注册服务时，要仔细阅读隐私政策/条款，是否有注销服务。注册/使用时请使用Google Authenticator/Authy之类打开两步验证，而不是用短信/邮箱验证。如果临时使用可以考虑临时邮箱/短信接号网站注册。再说一点 端到端加密 ≠ 安全。</p>
<p>以下为小白容易泄漏信息的一些特点：<br>
1.不要使用相同密码、弱密码、不要使用带有信息的密码。服务商对于用户来说是一个黑盒，你不知道里面是什么代码，一旦其中一个服务商泄漏，其他所有帐号都有可能被撞库。<br>
2.不要让你的电脑/手机裸奔。设置密码，电脑要设置开屏密码及全盘加密。输入密码时注意身边有没有摄像头及键盘监听。至于指纹/面部等生物识别不评价，这类识别只能代表user，不能代表password。<br>
3.保护身份证/驾照/信用卡等信息。信用卡只要卡号、有效期、名字、CVV码就能消费，不要拍照存到手机存放在第三方云。<br>
4.不要使用免费的上网工具/帐号。打着免费的口号，实际可能会截取你的通信避免中间人攻击。<br>
5.不要下载、安装、浏览可疑文件。安装包尽量选择用官方网站/商店下载，下载完成要校验散列值/数字签名。要特别谨慎破解软件，你不知道被重新打包多少次。在Windows下就流行一个低劣的骗术——把一个.exe的可执行文件内置一个jpg 的图标，然后再通过适当地修改文件名，伪装成一个吸引人的图片文件，此时该文件的扩展名依然是.exe，但是一般人通过资源管理器查看这个文件，误认为是个图片。上当的人会直接双击该文件（想要打开图片），但其实是运行了一个恶意的可执行文件。<br>
6.不要点击、使用可疑链接包括邮件、网页中的链接等。<br>
7.不要使用第三方输入法包括复制粘帖工具等。<br>
8.大部分境外消费都是磁条卡，不带安全芯片。磁条信息和PIN码会被商家留下机器记录。用Bitcoin交易，地址尽量使用一次就废弃。<br>
9.安全问题不要留下个人隐私信息。<br>
……</p>
<p>理论来说留下的信息越多风险越高，做到以上几点不一定能完全保证你的信息安全，但能抵御大部分的风险。在大数据时代中，从众多个服务商中拼凑出一个完整的用户画像简直易如反掌。</p>
<p>保护个人隐私，保护的不单是你自己；比如在社交软件中，你的朋友/家人默认是信任你的，你是否应该保护好这些信息呢？隐私保护不当与不保护隐私是两种风险程度，个人信息安全取决于最薄弱的一环。</p>
<p>推荐些主打隐私相关的工具<br>
邮箱<br>
<a href="https://protonmail.com/">ProtonMail</a><br>
<a href="https://mailbox.org/">Mailbox</a><br>
<a href="https://tutanota.com/">Tutanota</a></p>
<p>搜索引擎<br>
<a href="https://searx.me/">searx</a><br>
<a href="https://duckduckgo.com/">DuckDuckGo</a><br>
<a href="https://www.qwant.com/">Qwant</a><br>
千万别用百度，它是一个梦魇。</p>
<p>浏览器<br>
<a href="https://firefox.com/">Firefox</a><br>
<a href="https://www.torproject.org/">Tor</a><br>
请区分Firefox和火狐。</p>
<p>避免留下浏览器指纹，以下扩展并非必要，可以考虑安装<br>
<a href="https://addons.mozilla.org/firefox/addon/ublock-origin/">uBlock Origin</a><br>
<a href="https://www.eff.org/https-everywhere">Everywhere</a><br>
<a href="https://addons.mozilla.org/firefox/addon/cookie-autodelete/">Cookie AutoDelete</a><br>
<a href="https://www.eff.org/privacybadger">Privacy Badger</a></p>
<p>文件分享<br>
<a href="https://send.firefox.com/">FireFox Send</a></p>
<p>密码管理器<br>
<a href="https://bitwarden.com/">Bitwarden</a></p>
<p>电脑操作系统<br>
<a href="https://getfedora.org/">Fedora</a><br>
<a href="https://www.debian.org/">Debian</a><br>
尽量选择长期支持版本，不要选择测试版。</p>
<p>手机操作系统<br>
<a href="https://grapheneos.org/">GrapheneOS</a><br>
<a href="https://www.lineageos.org/">LineageOS</a><br>
Android &amp; iOS都不是完全开源的。iOS没什么好说的，其实Android也不是完全开源的，只有开源AOSP（Android Open Source Project），而 GMS（Google Mobile Services）是闭源的。而Android慢慢占领市场份额后，Google逐渐把AOSP中的模块转移到GMS中，两者的关系有点类似Chromium和Chrome。</p>
<p>References：<br>
https://www.privacytools.io/</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[金钱也有属性]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/money-has-attributes/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/money-has-attributes/">
        </link>
        <updated>2020-04-21T12:59:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>3月27号美国通过2万亿经济刺激计划，瞬间感觉钱不那么值钱了。同时也说明每一块钱都有属性。货币不等于财富，换句话来说货币只是政权的一个承诺。举例金圆券是一个发生近代的事情，时代久远一点的有至正交钞。在有中央银行信用背书的时候，纸币因其具备交换能力而被视为财富，当交换能力不存在时便是废纸。</p>
<p>1.时间，货币的时间价值。这是金融学最基本的奠基理论之一。今天的一块钱和明天的一块钱对比之前。包含两个因素，第一是通货膨胀，第二是机会成本。在一个健全的资本市场里，没有任何东西是免费的。钱的价值有很多种展现形式，比如在兑换外汇时，钱的价格就是汇率。</p>
<p>2.地点，这个是很常见的概念，就是购买力。假设21世纪没有互联网磨平信息差，这个问题会更凸现。在高物价的地区，100块就买不到什么东西，反之相反。很少人去将东西去量化，什么东西都怕算。如果你品，你细品，去量化。就会发现在大城市，高于平均收入水平的薪水，并不足以高于平均消费水平和房价。因此高物价的地区的钱，明显没低物价的地区的钱，值钱。</p>
<p>3.成本，也决定有的钱“更值钱”。和世间的任何事情一样，全部的获得都有标价，有得必有失。赚钱的成本决定收获每一块钱的价格。</p>
<p>如果像百分之九十九的人，用自己的时间去换钱，这个换回来的钱叫“主动收入”。这是最差的赚钱方式，因为赚钱的成本太高。另一个不好的消息是很多人都在用这种方式赚钱，比如上班、为房东还房贷、替员工创业。为什么这种赚钱的成本高？</p>
<p>1.时间是有限的。用时间赚钱的方式就是 时薪 × 工作时间 = 薪水 。暂且用这项公式计算，要想提高收入，只能从这两个变量入手。要么提高时薪，比如升职、更多职场技能等等。要么将工作时间拉长，那就加班呗。但再怎么加班也不会变成富人。还要以毁坏自己身体为代价，得不偿失。身体和时间都是不可再生资源。</p>
<p>2.雪上加霜的是，主动收入税率还高。今年不单不退税，还要补缴数万税款...说白了中国就是资本社会，它鼓励你用资本赚钱，而不是出卖你的时间。因为用资本赚钱你可以提供资本，创造就业岗位。而出卖自己的时间再怎么卖也只顾好了自己。你也可以说有钱有势的人，资本家，多年经济影响政策立法的结果。因为用资本赚钱，这也很好理解。</p>
<p>这就引出被动收入的概念，最近开始意识到主动收入这个问题后开始寻找一些被动收入的方式。以前受到的教育太正统了，觉得人生最正规的出路是考一个好大学，学一个好专业，出来找一份好工作。然后就没有然后了...在一家公司里出卖自己的时间，加班加成狗，继续把胃病近视发展到极限，摆设的工会。30来岁到40来岁是男性或女性在人生中、在职场上前进的时候，或者不那么开心的。为了缴纳账单、还清房贷，忍受着每日的苦工，直到退休领取退休金。但很遗憾在40岁左右都会遇到天花板，只能下岗、转行。</p>
<p>金钱也是交易双方中最中立的东西；即使交易过后，其中有一方认为这笔交易不值、买贵了、卖亏了，但起码在交易当时双方都是同意成交的，没人强迫你交易。前些时间，国内三四线城市的房价暴跌，业主打砸售楼处。这些人典型没有契约精神，房价涨了不出声，房价跌了到处哭惨。<s>估计是向长者学的闷声发大财</s></p>
<p>趁着币圈3.12入了点Bitcoin放冷钱包里抗通胀，为什么不入黄金呢？其实不是不看好黄金，而是不想持有纸黄金，实体黄金另说。但是实体黄金不方便携带、转移、切割又是另一个问题。纸黄金就像交易所里的BTC、ETH一样，账户里的资产不属于你而是一串数字。如果在和平年代住所是一个没有锁的房屋，另一个是混乱年代住所是有锁的房屋。我会选择有的锁的房屋，毕竟人性是世上最难测的（心里安慰）。</p>
<p>经济发展周期可以用4个阶段概括：复苏阶段、繁荣阶段、滞胀阶段、衰退阶段。每个阶段的金钱购买力和避险资产、增值资产也不同，这得自身考量。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自由]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/free/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/free/">
        </link>
        <updated>2020-03-25T15:43:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>真正的自由，不是有很多钱，也不是想干什么就干什么，更不是想不干什么就不干什么，真正的自由是知行合一。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你也配姓赵？]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/patriotism-a-guide/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/patriotism-a-guide/">
        </link>
        <updated>2020-03-20T14:24:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>阿Q们经常说爱国，一说到北宋被女真直接锤爆变成南宋，再到崖山灭国就恨得咬牙切齿，觉得自己姓赵，自带光环以为是大宋子民，大骂蒙古和女真。</p>
<p>再说到元朝，又开始突然自豪感满满地说：“我大元威震世界，欧洲人都被我们打扒。”这个时候忘了元朝是外来的胜利者，当然大宋也被抛之脑后。</p>
<p>等到朱元璋建立明朝，顿时又是热血沸腾。终于实现「驱除鞑虏，恢复中华」。这时候自然而然又将最大版图给忘了。</p>
<p>接下来到了，明朝被满清干掉，很多人都义愤填膺地说：“明亡之后无华夏”。大骂满清异族侵我中华。</p>
<p>再下来到什么列强入侵大清，很多人马上开始姓爱新觉罗，好像清朝有他们的一份，恨不得化身义和团。完全把明王朝丢到九霄云外，大清才是他们的。</p>
<p>再到辛亥革命推翻满清，这时候又开始扬眉吐气，因为革命先烈再次实现「驱除鞑虏，恢复中华」。这时袁世凯摘取胜利果实，剪掉辫子，欲把曾经深爱的清朝彻底抛弃。</p>
<p>再后来到49年，国名党败退台湾。开始「没有共产党就没有新中国」，国民党成为在野党。</p>
<p>所以搞不懂他们爱的是哪个国？换一次主子就换一次记忆体，当谁的奴才就爱谁…</p>
<p>爱国这个概念从小被灌输，但大部分人都没想过爱国是什么。以五四运动为例，<a href="https://www.xuexi.cn/3a47ee4b63faa9928cbd9f5265eec0b1/e43e220633a65f9b6d8b53712cba9caa.html">第五代领导人对它的定性</a>是：</p>
<pre><code>是一场以先进青年知识分子为先锋、广大人民群众参加的彻底反帝反封建的伟大爱国革命运动
</code></pre>
<p>当时不但中华人们共和国没有成立，连中国共产党都没有成立，而五四运动反对的是北洋政府的外交政策。可见爱国爱的不是政府，也不是爱执政党。在政治需要下，对外宣传总是挑些对政权有利的故事来宣传。再说一个中华人民共和国成立后，对人民宣传的一个口号「解放台湾」，这个口号让我想起岳飞。</p>
<p>政府和国家是两个完全不同的概念，政府是一个国家通过税收维持的机构，它为国家提供立法、执法、行政等公众服务。如果有人告诉你「你的国家至高无上，国家利益高于一切，在任何时候都必须选择国家」，这不是爱国主义是法西斯主义。二战希特勒靠着“少数服从多数”发动战争的，少数服从多数，哪天少数人的权利被侵犯了，总有一天会有人是最有权的一个。很多人会有一种错觉，比如补贴福利之类的东西是政府的恩赐，本质上来说你从政府获得的东西都源自其他公民。成功的民主治理必然要将重点放在促进和保护人权及基本自由上。因为没有这种保护就不可能有任何有意义的民主。</p>
<p>现互联网上的争论都很容易变成互相贴标签，观点越来越极端。很多人跟风或者本能地批评他认为不爱国的人，也有人认为所谓的爱国是洗脑的宣传。客观角度来看人数总多的时候是需要一个集体认同点才会进步。祖国这个角色不应该是父母，而是子女。与其做护旗手，不如做升旗手。</p>
<p>本篇说的都是再简单不过的道理，没什么新意纯属炒冷饭，因为过去一年到最近发生了一些影响很大的事，还是说一说。</p>
<p>抛开你的政治立场、宗教、性别、年龄去冷静思考，愿更多《少年·小赵》觉醒。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[简体字与繁体字]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/simplified-traditional/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/simplified-traditional/">
        </link>
        <updated>2020-02-29T14:27:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>汉字是一个表意文字，非常适合用于“表人”。由于汉字总数非常庞大，到目前为止恐怕很难有人回答一个准确数字。日常生活中经常使用的汉字在4000个左右，从广义角度来讲我们都是不及格的母语使用者。</p>
<p>简化字这项运动，最先兴起的应该是日本。诸所周知，日语的根基是汉语汉字（连片假名也是改自汉字，因此叫“假名”）。第二次推进简化字的应该是苏联。当時国内早就有一帮人跃跃欲试想要简化汉字了，只是以此为契机——中国大陆开始了第一次轰轰烈烈的简化字运动。这里主要针对的是中国大陆所推行的简化字。由于两岸三地的使用习惯、文化认同、意识形态不同，至今简繁双方仍争执不休。其他国家如日本、越南、韩国则较少关注这一争论。历史上简体字不是第一次对汉字进行简化，当然也不是最后一次，比如再进行简化的还有二简字、日本汉字等。</p>
<p>一、简化得好的字<br>
（一）、精简笔画，便于认别、书写<br>
1、“虫”。繁体字“蟲”有三个“虫”，显得有点多余，只用一个表示并不影响表意，更便于书写。可能古人想表示“虫”有多只以“蟲”来表示数量？<br>
2、“飞”。繁体字“飛”有两个“飞”还有一个“升”以此来表示“飞升”。只用“飞”来表意足够了。<br>
3、“书昼画”。繁体“書晝畫”。“兴与舆”。繁体“興與輿”。<br>
（二）、随时代生活变化<br>
1、“云”。繁体有“雲”，“云”两个字，现合并为“云”。 繁体字“雲”有“雨”、“云”组合而成。古人说到“雲”可能会联想到乌云密布，倾盆大雨的场景，但最近几年前开始说到云的，不仅仅是“行云流水”，“云开雾散”，还有云端，云盘，云计算。至于那个“雨”去掉也不碍事。<br>
2、“亲”。繁体字“親”。现代人不可能，也没必要总是要见面。某宝客服时不时来一句“亲”，现代表示亲切并非要见面表示。<br>
（三）、简化字更能表意<br>
1、“尘”。比起繁体字“塵”；简体看起来更能表意，小而土为“尘”。<br>
2、“众”。三个“人”；繁体“衆”反倒没有这么直接、明白。</p>
<p>二、简化不好的字<br>
1、“运”。繁体“運”，本来包含“车”表示运输；现在看起来有一些容易误解。<br>
2、“穷”。繁体“窮”，表示穷人没钱身子都弓起来弯曲。表示没钱说话不硬气，现在是要多出力，多努力表示穷？<br>
3、“产”。繁体“產”，一看便知，因为有个“生”字。好好地，非要去掉。<br>
4、“台”。对应繁体“臺”，“檯”，“颱”。表意能力遭到削弱。<br>
5、“农，衣”，“风、凤”、“东、乐”、“叉、义”、“旧、归、妇”、“异、导、寻”“开、升”、“丙、两”、“厂、广”、“毕、华”、“驼、鸵”、“街、衔”等，有些原来不相似的汉字，简化后变成形似字容易混淆。第五代领导人曾经闹出“轻关易道，通商宽衣”的口误。<br>
6、“干”。对应繁体“乾”，“幹”，“榦”。</p>
<p>存在不足的简体字，大约有两个原因<br>
1、字形缺乏美感<br>
2、表意能力遭到削弱<br>
3、打乱了原有的字义系统</p>
<p>繁体、简体各有优缺点：繁体字形优美，表意文字的优势更为明显，但难写、难记；简体字解决了繁体字难写、难记的缺点，但也削弱了表意功能，字形上也不如繁体字优美。可以说繁体字是阳春白雪，艺术性强，可对于民众来说，未免太过曲高和寡。简体字为下里巴人，实用性强，但太过于“接地气”，难登书法之作。</p>
<p>汉字的演化由来已久，从甲骨文时代开始计算，后人们只是在巨人的肩膀上进行一步步演化；繁体字偏向于艺术家、书法家，简体字适合科学家、普通大众。汉字源出有理，构字的“六书”即：象形、指事、会意、形声、转注、假借。字体结构中往往包含声音和意义，简化字则破坏了汉字的结构，无法读音和解意。在落后地区和社会弱势群体中，二简字、错别字和不规范字依然普遍存在，说明汉字教育还有很长的路要走。</p>
<p>因使用习惯、文化认同、意识形态不同，人为地造成“书不同文”严重阻碍了中国大陆、台湾、港澳等地之间的文化交流，并使得与日本等周边国家使用的汉字进一步脱节。从而削弱了汉字作为文化，对周边国家的影响力。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[hello world]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/hello-world/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/hello-world/">
        </link>
        <updated>2016-01-15T16:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>hello, world</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>