<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://blog.gavln.com</id>
    <title>Gavin notes</title>
    <updated>2020-04-02T13:10:05.683Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://blog.gavln.com"/>
    <link rel="self" href="https://blog.gavln.com/atom.xml"/>
    <logo>https://blog.gavln.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://blog.gavln.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Gavin notes</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自由]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/free/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/free/">
        </link>
        <updated>2020-03-25T15:43:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>真正的自由，不是有很多钱，也不是想干什么就干什么，更不是想不干什么就不干什么，真正的自由是知行合一。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你也配姓赵？]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/ patriotism-a-guide/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/ patriotism-a-guide/">
        </link>
        <updated>2020-03-20T14:24:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>阿Q们经常说爱国，一说到北宋被女真直接锤爆变成南宋，再到崖山灭国就恨得咬牙切齿，觉得自己姓赵，自带光环以为是大宋子民，大骂蒙古和女真。</p>
<p>再说到元朝，又开始突然自豪感满满地说：“我大元威震世界，欧洲人都被我们打扒。”这个时候忘了元朝是外来的胜利者，当然大宋也被抛之脑后。</p>
<p>等到朱元璋建立明朝，顿时又是热血沸腾。终于实现「驱除鞑虏，恢复中华」。这时候自然而然又将最大版图给忘了。</p>
<p>接下来到了，明朝被满清干掉，很多人都义愤填膺地说：“明亡之后无华夏”。大骂满清异族侵我中华。</p>
<p>再下来到什么列强入侵大清，很多人马上开始姓爱新觉罗，好像清朝有他们的一份，恨不得化身义和团。完全把明王朝丢到九霄云外，大清才是他们的。</p>
<p>再到辛亥革命推翻满清，这时候又开始扬眉吐气，因为革命先烈再次实现「驱除鞑虏，恢复中华」。这时袁世凯摘取胜利果实，剪掉辫子，欲把曾经深爱的清朝彻底抛弃。</p>
<p>再后来到49年，国名党败退台湾。开始「没有共产党就没有新中国」，国民党成为在野党。</p>
<p>所以搞不懂他们爱的是哪个国？换一次主子就换一次记忆体，当谁的奴才就爱谁…</p>
<p>爱国这个概念从小被灌输，但大部分人都没想过爱国是什么。以五四运动为例，<a href="https://www.xuexi.cn/3a47ee4b63faa9928cbd9f5265eec0b1/e43e220633a65f9b6d8b53712cba9caa.html">第五代领导人对它的定性</a>是：</p>
<pre><code>是一场以先进青年知识分子为先锋、广大人民群众参加的彻底反帝反封建的伟大爱国革命运动
</code></pre>
<p>当时不但中华人们共和国没有成立，连中国共产党都没有成立，而五四运动反对的是北洋政府的外交政策。可见爱国爱的不是政府，也不是爱执政党。在政治需要下，对外宣传总是挑些对政权有利的故事来宣传。再说一个中华人民共和国成立后，对人民宣传的一个口号「解放台湾」，这个口号让我想起岳飞。</p>
<p>政府和国家是两个完全不同的概念，政府是一个国家通过税收维持的机构，它为国家提供立法、执法、行政等公众服务。如果有人告诉你「你的国家至高无上，国家利益高于一切，在任何时候都必须选择国家」，这不是爱国主义是法西斯主义。二战希特勒靠着“少数服从多数”发动战争的，少数服从多数，哪天少数人的权利被侵犯了，总有一天会有人是最有权的一个。很多人会有一种错觉，比如补贴福利之类的东西是政府的恩赐，本质上来说你从政府获得的东西都源自其他公民。成功的民主治理必然要将重点放在促进和保护人权及基本自由上。因为没有这种保护就不可能有任何有意义的民主。</p>
<p>现互联网上的争论都很容易变成互相贴标签，观点越来越极端。很多人跟风或者本能地批评他认为不爱国的人，也有人认为所谓的爱国是洗脑的宣传。客观角度来看人数总多的时候是需要一个集体认同点才会进步。祖国这个角色不应该是父母，而是子女。与其做护旗手，不如做升旗手。</p>
<p>本篇说的都是再简单不过的道理，没什么新意纯属炒冷饭，因为过去一年到最近发生了一些影响很大的事，还是说一说。</p>
<p>抛开你的政治立场、宗教、性别、年龄去冷静思考，愿更多《少年·小赵》觉醒。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[简体字与繁体字]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/simplified-traditional/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/simplified-traditional/">
        </link>
        <updated>2020-02-29T14:27:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>汉字是一个表意文字，非常适合用于“表人”。由于汉字总数非常庞大，到目前为止恐怕很难有人回答一个准确数字。日常生活中经常使用的汉字在4000个左右，从广义角度来讲我们都是不及格的母语使用者。</p>
<p>简化字这项运动，最先兴起的应该是日本。诸所周知，日语的根基是汉语汉字（连片假名也是改自汉字，因此叫“假名”）。第二次推进简化字的应该是苏联。当時国内早就有一帮人跃跃欲试想要简化汉字了，只是以此为契机——中国大陆开始了第一次轰轰烈烈的简化字运动。这里主要针对的是中国大陆所推行的简化字。由于两岸三地的使用习惯、文化认同、意识形态不同，至今简繁双方仍争执不休。其他国家如日本、越南、韩国则较少关注这一争论。历史上简体字不是第一次对汉字进行简化，当然也不是最后一次，比如再进行简化的还有二简字、日本汉字等。</p>
<p>一、简化得好的字<br>
（一）、精简笔画，便于认别、书写<br>
1、“虫”。繁体字“蟲”有三个“虫”，显得有点多余，只用一个表示并不影响表意，更便于书写。可能古人想表示“虫”有多只以“蟲”来表示数量？<br>
2、“飞”。繁体字“飛”有两个“飞”还有一个“升”以此来表示“飞升”。只用“飞”来表意足够了。<br>
3、“书昼画”。繁体“書晝畫”。“兴与舆”。繁体“興與輿”。<br>
（二）、随时代生活变化<br>
1、“云”。繁体有“雲”，“云”两个字，现合并为“云”。 繁体字“雲”有“雨”、“云”组合而成。古人说到“雲”可能会联想到乌云密布，倾盆大雨的场景，但最近几年前开始说到云的，不仅仅是“行云流水”，“云开雾散”，还有云端，云盘，云计算。至于那个“雨”去掉也不碍事。<br>
2、“亲”。繁体字“親”。现代人不可能，也没必要总是要见面。某宝客服时不时来一句“亲”，现代表示亲切并非要见面表示。<br>
（三）、简化字更能表意<br>
1、“尘”。比起繁体字“塵”；简体看起来更能表意，小而土为“尘”。<br>
2、“众”。三个“人”；繁体“衆”反倒没有这么直接、明白。</p>
<p>二、简化不好的字<br>
1、“运”。繁体“運”，本来包含“车”表示运输；现在看起来有一些容易误解。<br>
2、“穷”。繁体“窮”，表示穷人没钱身子都弓起来弯曲。表示没钱说话不硬气，现在是要多出力，多努力表示穷？<br>
3、“产”。繁体“產”，一看便知，因为有个“生”字。好好地，非要去掉。<br>
4、“台”。对应繁体“臺”，“檯”，“颱”。表意能力遭到削弱。<br>
5、“农，衣”，“风、凤”、“东、乐”、“叉、义”、“旧、归、妇”、“异、导、寻”“开、升”、“丙、两”、“厂、广”、“毕、华”、“驼、鸵”、“街、衔”等，有些原来不相似的汉字，简化后变成形似字容易混淆。第五代领导人曾经闹出“轻关易道，通商宽衣”的口误。<br>
6、“干”。对应繁体“乾”，“幹”，“榦”。</p>
<p>存在不足的简体字，大约有两个原因<br>
1、字形缺乏美感<br>
2、表意能力遭到削弱<br>
3、打乱了原有的字义系统</p>
<p>繁体、简体各有优缺点：繁体字形优美，表意文字的优势更为明显，但难写、难记；简体字解决了繁体字难写、难记的缺点，但也削弱了表意功能，字形上也不如繁体字优美。可以说繁体字是阳春白雪，艺术性强，可对于民众来说，未免太过曲高和寡。简体字为下里巴人，实用性强，但太过于“接地气”，难登书法之作。</p>
<p>汉字的演化由来已久，从甲骨文时代开始计算，后人们只是在巨人的肩膀上进行一步步演化；繁体字偏向于艺术家、书法家，简体字适合科学家、普通大众。汉字源出有理，构字的“六书”即：象形、指事、会意、形声、转注、假借。字体结构中往往包含声音和意义，简化字则破坏了汉字的结构，无法读音和解意。在落后地区和社会弱势群体中，二简字、错别字和不规范字依然普遍存在，说明汉字教育还有很长的路要走。</p>
<p>因使用习惯、文化认同、意识形态不同，人为地造成“书不同文”严重阻碍了中国大陆、台湾、港澳等地之间的文化交流，并使得与日本等周边国家使用的汉字进一步脱节。从而削弱了汉字作为文化，对周边国家的影响力。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[hello world]]></title>
        <id>https://blog.gavln.com/post/hello-world/</id>
        <link href="https://blog.gavln.com/post/hello-world/">
        </link>
        <updated>2016-01-15T16:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>hello, world</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>